# Математический Анализ | Лекция 10 | Производная и Дифференциал

---

## Оглавление

1. [Введение](#введение)
2. [Определение Производной](#определение-производной)
   - 2.1. [Геометрический смысл производной](#геометрический-смысл-производной)
3. [Дифференциал Функции](#дифференциал-функции)
   - 3.1. [Связь дифференциала с производной](#связь-дифференциала-с-производной)
4. [Дифференцируемость и Непрерывность](#дифференцируемость-и-непрерывность)
   - 4.1. [Теорема о непрерывности дифференцируемой функции](#теорема-о-непрерывности-дифференцируемой-функции)
   - 4.2. [Односторонние производные](#односторонние-производные)
5. [Основные Правила Дифференцирования](#основные-правила-дифференцирования)
   - 5.1. [Производная суммы](#производная-суммы)
   - 5.2. [Производная произведения](#производная-произведения)
   - 5.3. [Производная частного](#производная-частного)
   - 5.4. [Доказательства правил дифференцирования](#доказательства-правил-дифференцирования)
6. [Производная Композиции Функций (Правило Цепочки)](#производная-композиции-функций-правило-цепочки)
   - 6.1. [Доказательство правила цепочки](#доказательство-правила-цепочки)
   - 6.2. [Дифференциал сложной функции](#дифференциал-сложной-функции)
7. [Производная Обратной Функции](#производная-обратной-функции)
   - 7.1. [Доказательство теоремы о производной обратной функции](#доказательство-теоремы-о-производной-обратной-функции)
8. [Таблица Производных](#таблица-производных)
   - 8.1. [Вывод производных некоторых функций](#вывод-производных-некоторых-функций)
9. [Параметрически Заданные Функции](#параметрически-заданные-функции)
   - 9.1. [Производная параметрически заданной функции](#производная-параметрически-заданной-функции)
   - 9.2. [Доказательство теоремы о производной параметрически заданной функции](#доказательство-теоремы-о-производной-параметрически-заданной-функции)
10. [Заключение](#заключение)
11. [О чём была эта лекция?](#о-чём-была-эта-лекция)

---

## Введение

На данной лекции мы продолжили изучение темы **производной и дифференциала** функции. Мы ввели понятие производной как предела отношения приращения функции к приращению аргумента, изучили дифференциал функции и его связь с производной. Рассмотрели основные правила дифференцирования, включая правило цепочки для композиции функций и производную обратной функции. Также мы изучили производные параметрически заданных функций.

---

## Определение Производной

**Производная функции** в точке характеризует скорость изменения функции в этой точке.

**Определение:** Пусть функция \( f \) определена на промежутке \( (a, b) \), и \( x_0 \in (a, b) \). Производной функции \( f \) в точке \( x_0 \) называется предел (если он существует в \( \mathbb{R} \) с чертой):

\[
f'(x_0) = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\Delta f}{\Delta x} = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}.
\]

### Геометрический смысл производной

Геометрически производная функции в точке \( x_0 \) представляет собой тангенс угла наклона касательной к графику функции в этой точке. Если провести секущую через точки \( (x_0, f(x_0)) \) и \( (x_0 + \Delta x, f(x_0 + \Delta x)) \), то при \( \Delta x \to 0 \) секущая стремится к касательной.

**Пример 1:** Вычислим производную функции \( f(x) = x^2 \) в точке \( x_0 = 1 \).

**Решение:**

\[
f'(1) = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{(1 + \Delta x)^2 - 1^2}{\Delta x} = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{1 + 2\Delta x + (\Delta x)^2 - 1}{\Delta x} = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{2\Delta x + (\Delta x)^2}{\Delta x} = \lim\limits_{\Delta x \to 0} [2 + \Delta x] = 2.
\]

---

## Дифференциал Функции

**Дифференциалом функции** называется главная линейная часть приращения функции.

**Определение:** Функция \( f \) называется **дифференцируемой** в точке \( x_0 \), если её приращение \( \Delta f = f(x_0 + \Delta x) - f(x_0) \) можно представить в виде:

\[
\Delta f = A \Delta x + o(\Delta x), \quad \text{при } \Delta x \to 0,
\]

где \( A \) — постоянное число, а \( o(\Delta x) \) — бесконечно малая величина высшего порядка по сравнению с \( \Delta x \).

Дифференциал функции в точке \( x_0 \) определяется как:

\[
df = A \Delta x.
\]

### Связь дифференциала с производной

**Теорема:** Функция \( f \) дифференцируема в точке \( x_0 \) тогда и только тогда, когда у неё существует конечная производная в этой точке, и при этом:

\[
A = f'(x_0).
\]

**Доказательство:**

1. **Необходимость:** Если \( f \) дифференцируема, то:

\[
\Delta f = f'(x_0) \Delta x + o(\Delta x).
\]

Делим на \( \Delta x \):

\[
\frac{\Delta f}{\Delta x} = f'(x_0) + \frac{o(\Delta x)}{\Delta x}.
\]

Переходя к пределу при \( \Delta x \to 0 \), получаем:

\[
f'(x_0) = f'(x_0) + 0.
\]

2. **Достаточность:** Если существует \( f'(x_0) \), то по определению предела:

\[
\frac{\Delta f}{\Delta x} = f'(x_0) + \alpha(\Delta x), \quad \text{где } \alpha(\Delta x) \to 0.
\]

Тогда:

\[
\Delta f = f'(x_0) \Delta x + \alpha(\Delta x) \Delta x = f'(x_0) \Delta x + o(\Delta x).
\]

---

## Дифференцируемость и Непрерывность

### Теорема о непрерывности дифференцируемой функции

**Теорема:** Если функция \( f \) дифференцируема в точке \( x_0 \), то она непрерывна в этой точке.

**Доказательство:**

Из дифференцируемости:

\[
\Delta f = f'(x_0) \Delta x + o(\Delta x).
\]

При \( \Delta x \to 0 \):

\[
\Delta f \to 0.
\]

Следовательно:

\[
\lim\limits_{x \to x_0} f(x) = f(x_0),
\]

что и означает непрерывность функции в точке \( x_0 \).

**Замечание:** Обратное неверно: из непрерывности функции не следует её дифференцируемость. Например, функция \( f(x) = |x| \) непрерывна в точке \( x = 0 \), но не дифференцируема в этой точке.

### Односторонние производные

**Определения:**

- **Правосторонняя производная:**

  \[
  f'_+(x_0) = \lim\limits_{\Delta x \to +0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}.
  \]

- **Левосторонняя производная:**

  \[
  f'_-(x_0) = \lim\limits_{\Delta x \to -0} \frac{f(x_0 + \Delta x) - f(x_0)}{\Delta x}.
  \]

**Теорема (критерий существования производной через односторонние производные):**

Функция \( f \) имеет производную в точке \( x_0 \) тогда и только тогда, когда существуют обе односторонние производные в этой точке и они равны:

\[
f'(x_0) = f'_+(x_0) = f'_-(x_0).
\]

**Пример:** Функция \( f(x) = |x| \) в точке \( x = 0 \) имеет правостороннюю производную \( f'_+(0) = 1 \) и левостороннюю \( f'_-(0) = -1 \). Так как \( f'_+(0) \ne f'_-(0) \), функция не имеет производной в точке \( x = 0 \).

---

## Основные Правила Дифференцирования

Пусть функции \( f \) и \( g \) дифференцируемы в точке \( x_0 \).

### Производная суммы

\[
(f + g)'(x_0) = f'(x_0) + g'(x_0).
\]

### Производная произведения

\[
(f \cdot g)'(x_0) = f'(x_0) g(x_0) + f(x_0) g'(x_0).
\]

### Производная частного

Если \( g(x_0) \ne 0 \), то:

\[
\left( \frac{f}{g} \right)'(x_0) = \frac{f'(x_0) g(x_0) - f(x_0) g'(x_0)}{[g(x_0)]^2}.
\]

### Доказательства правил дифференцирования

#### Доказательство производной суммы

Рассмотрим приращение суммы:

\[
\Delta (f + g) = [f(x_0 + \Delta x) + g(x_0 + \Delta x)] - [f(x_0) + g(x_0)] = \Delta f + \Delta g.
\]

Делим на \( \Delta x \):

\[
\frac{\Delta (f + g)}{\Delta x} = \frac{\Delta f}{\Delta x} + \frac{\Delta g}{\Delta x}.
\]

Переходим к пределу:

\[
(f + g)'(x_0) = f'(x_0) + g'(x_0).
\]

#### Доказательство производной частного

Рассмотрим приращение частного:

\[
\Delta \left( \frac{f}{g} \right) = \frac{f(x_0 + \Delta x)}{g(x_0 + \Delta x)} - \frac{f(x_0)}{g(x_0)}.
\]

Объединим дроби:

\[
\Delta \left( \frac{f}{g} \right) = \frac{f(x_0 + \Delta x) g(x_0) - f(x_0) g(x_0 + \Delta x)}{g(x_0 + \Delta x) g(x_0)}.
\]

Числитель преобразуем:

\[
[f(x_0) + \Delta f] g(x_0) - f(x_0) [g(x_0) + \Delta g] = f(x_0) g(x_0) + \Delta f g(x_0) - f(x_0) g(x_0) - f(x_0) \Delta g = \Delta f g(x_0) - f(x_0) \Delta g.
\]

Делим на \( \Delta x \):

\[
\frac{\Delta \left( \frac{f}{g} \right)}{\Delta x} = \frac{\Delta f g(x_0) - f(x_0) \Delta g}{\Delta x \cdot g(x_0 + \Delta x) g(x_0)}.
\]

Переходим к пределу:

\[
\left( \frac{f}{g} \right)'(x_0) = \frac{f'(x_0) g(x_0) - f(x_0) g'(x_0)}{[g(x_0)]^2}.
\]

---

## Производная Композиции Функций (Правило Цепочки)

**Теорема (Правило цепочки):**

Пусть функция \( f \) определена на промежутке \( (a, b) \), \( f: (a, b) \to (c, d) \), и дифференцируема в точке \( x_0 \in (a, b) \). Пусть функция \( g \) определена на \( (c, d) \) и дифференцируема в точке \( y_0 = f(x_0) \). Тогда композиция \( h(x) = g(f(x)) \) дифференцируема в точке \( x_0 \), и справедливо:

\[
h'(x_0) = g'(y_0) \cdot f'(x_0).
\]

### Доказательство правила цепочки

Рассмотрим приращение композиции:

\[
\Delta h = h(x_0 + \Delta x) - h(x_0) = g(f(x_0 + \Delta x)) - g(f(x_0)) = g(y_0 + \Delta y) - g(y_0),
\]

где \( \Delta y = f(x_0 + \Delta x) - f(x_0) \).

Так как \( g \) дифференцируема в точке \( y_0 \):

\[
\Delta g = g'(y_0) \Delta y + o(\Delta y).
\]

Подставляем \( \Delta y = f'(x_0) \Delta x + o(\Delta x) \):

\[
\Delta h = g'(y_0) [f'(x_0) \Delta x + o(\Delta x)] + o(\Delta y).
\]

Замечаем, что \( o(\Delta y) = o(\Delta x) \), так как \( \Delta y \to 0 \) при \( \Delta x \to 0 \).

Тогда:

\[
\Delta h = g'(y_0) f'(x_0) \Delta x + o(\Delta x).

\]

Делим на \( \Delta x \) и переходим к пределу:

\[
h'(x_0) = g'(y_0) f'(x_0).
\]

### Дифференциал сложной функции

Дифференциал сложной функции \( h(x) = g(f(x)) \) равен:

\[
dh = g'(f(x)) df = g'(f(x)) f'(x) dx.
\]

---

## Производная Обратной Функции

**Теорема:**

Пусть функция \( f \) строго монотонна и дифференцируема в точке \( x_0 \), причём \( f'(x_0) \ne 0 \). Тогда обратная функция \( f^{-1} \) дифференцируема в точке \( y_0 = f(x_0) \), и верно:

\[
(f^{-1})'(y_0) = \frac{1}{f'(x_0)}.
\]

### Доказательство теоремы о производной обратной функции

Рассмотрим приращения:

\[
\Delta y = f(x_0 + \Delta x) - f(x_0) = f'(x_0) \Delta x + o(\Delta x).
\]

Из этого следует:

\[
\Delta x = f^{-1}(y_0 + \Delta y) - f^{-1}(y_0).
\]

Таким образом:

\[
\frac{\Delta x}{\Delta y} = \frac{1}{f'(x_0)} + o(1).
\]

Переходя к пределу при \( \Delta y \to 0 \):

\[
(f^{-1})'(y_0) = \lim\limits_{\Delta y \to 0} \frac{\Delta x}{\Delta y} = \frac{1}{f'(x_0)}.
\]

---

## Таблица Производных

1. **Производная константы:**

   \[
   (C)' = 0.
   \]

2. **Производная степенной функции:**

   \[
   (x^\alpha)' = \alpha x^{\alpha - 1}, \quad x > 0.
   \]

3. **Производная экспоненты:**

   \[
   (e^x)' = e^x.
   \]

4. **Производная логарифма:**

   \[
   (\ln x)' = \frac{1}{x}, \quad x > 0.
   \]

5. **Производная синуса и косинуса:**

   \[
   (\sin x)' = \cos x, \quad (\cos x)' = -\sin x.
   \]

6. **Производная тангенса и котангенса:**

   \[
   (\tan x)' = \frac{1}{\cos^2 x}, \quad (\cot x)' = -\frac{1}{\sin^2 x}.
   \]

7. **Производная арксинуса и арккосинуса:**

   \[
   (\arcsin x)' = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}, \quad (\arccos x)' = -\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}, \quad |x| < 1.
   \]

8. **Производная арктангенса и арккотангенса:**

   \[
   (\arctan x)' = \frac{1}{1 + x^2}, \quad (\arccot x)' = -\frac{1}{1 + x^2}.
   \]

### Вывод производных некоторых функций

#### Производная синуса

**Цель:** Доказать, что \( (\sin x)' = \cos x \).

**Доказательство:**

Рассмотрим:

\[
\lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{\sin(x + \Delta x) - \sin x}{\Delta x} = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \frac{2 \cos\left( x + \frac{\Delta x}{2} \right) \sin \frac{\Delta x}{2}}{\Delta x} = \lim\limits_{\Delta x \to 0} \cos x \cdot \frac{\sin \frac{\Delta x}{2}}{\frac{\Delta x}{2}} = \cos x \cdot 1 = \cos x.
\]

#### Производная арксинуса

**Цель:** Доказать, что \( (\arcsin x)' = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}} \).

**Доказательство:**

Пусть \( y = \arcsin x \), тогда \( x = \sin y \).

По теореме о производной обратной функции:

\[
(\arcsin x)' = \frac{1}{\cos y}.
\]

Так как \( \cos y = \sqrt{1 - \sin^2 y} = \sqrt{1 - x^2} \), получаем:

\[
(\arcsin x)' = \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}.
\]

---

## Параметрически Заданные Функции

Функции могут быть заданы параметрически, то есть с помощью параметра \( t \):

\[
\begin{cases}
x = \phi(t), \\
y = \psi(t).
\end{cases}
\]

**Пример:** Окружность радиуса 1:

\[
\begin{cases}
x = \cos t, \\
y = \sin t, \quad t \in [0, 2\pi).
\end{cases}
\]

В данном случае зависимость \( y \) от \( x \) не является функцией, так как одному значению \( x \) соответствуют два значения \( y \).

### Производная параметрически заданной функции

**Теорема:**

Если функции \( \phi(t) \) и \( \psi(t) \) дифференцируемы и \( \phi'(t) \ne 0 \), то производная \( y \) по \( x \) выражается как:

\[
\frac{dy}{dx} = \frac{\psi'(t)}{\phi'(t)}.
\]

### Доказательство теоремы о производной параметрически заданной функции

Рассмотрим зависимость \( y \) от \( x \):

\[
y = \psi(t), \quad x = \phi(t).
\]

Так как \( \phi \) строго монотонна (предполагаем для существования обратной функции), существует обратная функция \( t = \phi^{-1}(x) \).

Тогда \( y(x) = \psi(\phi^{-1}(x)) \).

Применяя правило цепочки:

\[
\frac{dy}{dx} = \psi'(\phi^{-1}(x)) \cdot (\phi^{-1})'(x).
\]

По теореме о производной обратной функции:

\[
(\phi^{-1})'(x) = \frac{1}{\phi'(\phi^{-1}(x))}.
\]

Подставляем:

\[
\frac{dy}{dx} = \frac{\psi'(\phi^{-1}(x))}{\phi'(\phi^{-1}(x))} = \frac{\psi'(t)}{\phi'(t)}.
\]

---

## Заключение

На этой лекции мы углубили понимание производной и дифференциала, рассмотрев более сложные правила дифференцирования, включая правило цепочки и производную обратной функции. Мы изучили таблицу производных основных элементарных функций и научились дифференцировать параметрически заданные функции. Эти знания являются фундаментальными для дальнейшего изучения анализа и его приложений в исследовании функций и решении практических задач.

---

## О чём была эта лекция?

Эта лекция была посвящена углубленному изучению производной и дифференциала функции. Мы рассмотрели определение производной как предела отношения приращения функции к приращению аргумента и обсудили её геометрический смысл как углового коэффициента касательной к графику функции. Ввели понятие дифференциала функции как главной линейной части приращения функции и установили связь между дифференцируемостью и непрерывностью функций.

Далее мы изучили основные правила дифференцирования, включая производные суммы, произведения и частного функций, и подробно доказали эти правила. Особое внимание было уделено **правилу цепочки** (производной композиции функций), которое позволяет находить производные сложных функций, и мы доказали это правило. Также мы рассмотрели производную обратной функции и привели соответствующую теорему и её доказательство.

Мы обратились к таблице производных основных элементарных функций, таких как степенные функции, тригонометрические функции и их обратные. Вывели производные некоторых из них, например, синуса и арксинуса, используя ранее изученные правила.

Наконец, мы изучили параметрически заданные функции и показали, как находить их производные, используя производные по параметру и применяя теорему о производной параметрически заданной функции. Было подчеркнуто, что не всегда параметрически заданные уравнения определяют функцию \( y(x) \), и для нахождения производной необходимо учитывать условия существования обратных функций и их дифференцируемость.

---