**Задача 1. Непрерывность**

---

### Подзадача 1.1  
**Условие:**  
$f(x)=
\begin{cases}
x^2 - 1, & x < -1,\\
x^3 + 1, & |x|\le1,\\
x, & x>1
\end{cases}$  
Требуется найти интервалы непрерывности и точки разрыва с указанием их характера.

**Решение:**  
1. **Точки стыка:** $x=-1$ и $x=1$.  
2. **Проверка $x=-1$:**  
   - Слева $f(-1)=(-1)^2-1=0$.  
   - Справа (средняя часть) $f(-1)=(-1)^3+1=-1+1=0$.  
   - Значения совпадают. Переход непрерывный, разрыва нет.  
3. **Проверка $x=1$:**  
   - Слева (средняя часть) $f(1)=1^3+1=2$.  
   - Справа $f(1)=1$.  
   - Значения не совпадают $\Rightarrow$ разрыв 1-го рода (скачок).  

Итого:
- $(-\infty,-1)\cup(-1,1)$ и $(1,\infty)$ — интервалы непрерывности.
- Точка $x=-1$ — непрерывна (стык без разрыва).
- Точка $x=1$ — разрыв 1-го рода.

**Объяснение:**  
Проверяем равенство значений кусочной функции на точках стыка и непрерывность внутри кусков.

**Шпаргалка:**  
- Для кусочных функций всегда проверять граничные точки.  
- Если функции слева/справа дают одинаковое значение и функция там определена, то разрыва нет. Иначе — разрыв.  
- Тип разрыва определяется сравнением левого и правого пределов со значением функции.

---

### Подзадача 1.2  
**Условие:**  
$f(x) = \frac{|x+2|}{x^2 + 3x + 2}$  
Требуется найти интервалы непрерывности и точки разрыва с указанием их характера.

**Решение:**  
1. **Нули знаменателя:** $x^2+3x+2=0 \implies (x+1)(x+2)=0 \implies x=-1,\,x=-2.$  
2. Модуль $|x+2|$ обнуляется при $x=-2.$  
3. **Точки, где возможны разрывы:** $x=-2$ и $x=-1.$  
   - В $x=-1$ знаменатель $0$, числитель $|-1+2|=1$. Функция $\to\pm\infty$. Разрыв 2-го рода (полюс).  
   - В $x=-2$ числитель $| -2+2 |=0$ и знаменатель $0$. Нужно смотреть предел:  
     $\displaystyle \lim_{x\to -2}\frac{|x+2|}{(x+1)(x+2)}.$  
     Упростим (для $x\neq -2$):  
     $f(x)=\frac{|x+2|}{(x+1)(x+2)}=\frac{|x+2|}{|x+2|}\cdot \frac{1}{x+1}$ (учитывая знак $x+2$).  
     - Для $x>-2$ имеем $|x+2|=x+2$, значит $f(x)=\frac{1}{x+1}.$ При $x\to -2^+$ это $\frac{1}{-1}=-1.$  
     - Для $x<-2$ имеем $|x+2|=-(x+2)$, значит $f(x)=-\frac{1}{x+1}.$ При $x\to -2^-$ это $-\frac{1}{-1}=+1.$  
     Слева и справа конечные, но разные значения $\Rightarrow$ разрыв 1-го рода.  

Итого:
- Интервалы непрерывности: $(-\infty,-2)$, $(-2,-1)$, $(-1,\infty)$.
- $x=-1$ — разрыв 2-го рода.
- $x=-2$ — разрыв 1-го рода.

**Объяснение:**  
Знаменатель даёт потенциальные полюса, модуль даёт смену формулы. В точке совпадения нуля числителя и знаменателя смотрим пределы слева/справа.

**Шпаргалка:**  
- При модуле разбивайте область на интервалы, где выражение внутри модуля не меняет знак.  
- При нуле знаменателя чаще всего полюс (разрыв 2-го рода). Если числитель тоже 0, проверяйте пределы.

---

### Подзадача 1.3  
**Условие:**  
$f(x)=\frac{3}{3x^2-4}$  
Требуется найти интервалы непрерывности и точки разрыва.

**Решение:**  
- Ноль знаменателя: $3x^2-4=0 \implies x^2=\frac{4}{3}\implies x=\pm\frac{2}{\sqrt{3}}.$  
- В этих точках полюса. Значит:
  - Интервалы непрерывности: $\bigl(-\infty,-\frac{2}{\sqrt{3}}\bigr)$, $\bigl(-\frac{2}{\sqrt{3}},\frac{2}{\sqrt{3}}\bigr)$, $\bigl(\frac{2}{\sqrt{3}},\infty\bigr).$  
  - Точки $x=\pm\frac{2}{\sqrt{3}}$ — разрывы 2-го рода.

**Объяснение:**  
Рациональная функция непрерывна везде, кроме корней знаменателя, где полюс.

**Шпаргалка:**  
- Для рациональных функций смотреть нули знаменателя.  
- Если числитель там не 0, получаем полюс (разрыв 2-го рода).

---

**Задача 2. Производная**

---

### Подзадача 2 (единственная в этой задаче)  
**Условие:**  
$y = \tfrac12 \ln\!\Bigl(\frac{x+\sqrt{x}+1}{\,x-\sqrt{x}+1}\Bigr) \;+\; \tfrac{1}{\sqrt3}\,\arctan\!\Bigl(\frac{\sqrt{3x}}{1-x}\Bigr).$  
Требуется найти $y'(x)$.

**Решение (по частям):**  
1. **Первая часть:**  
   $y_1 = \tfrac12 \ln\!\Bigl(\tfrac{u}{v}\Bigr),\quad u=x+\sqrt{x}+1,\ v=x-\sqrt{x}+1.$  
   Тогда  
  $$
   y_1' = \tfrac12 \cdot \frac{1}{\tfrac{u}{v}}\cdot \frac{u'v - uv'}{v^2}
         = \tfrac12 \cdot \frac{v}{u}\cdot \frac{u'v - uv'}{v^2}
         = \tfrac12 \cdot \frac{u'v - uv'}{u\,v}.
  $$
   - $u' = 1 + \tfrac{1}{2\sqrt{x}},\quad v' = 1 - \tfrac{1}{2\sqrt{x}}.$  
   - Значит  
  $$
   y_1' = \tfrac12 \cdot \frac{\bigl(1 + \tfrac{1}{2\sqrt{x}}\bigr)\,(x-\sqrt{x}+1)\;-\;(x+\sqrt{x}+1)\,\bigl(1 - \tfrac{1}{2\sqrt{x}}\bigr)}{(x+\sqrt{x}+1)\,(x-\sqrt{x}+1)}.
  $$

2. **Вторая часть:**  
   $y_2 = \tfrac1{\sqrt3}\,\arctan\!\Bigl(\frac{\sqrt{3x}}{1-x}\Bigr).$  
   Пусть $z=\frac{\sqrt{3x}}{1-x}$. Тогда  
  $$
   y_2' = \tfrac1{\sqrt3}\cdot \frac{1}{1+z^2}\cdot z'.
  $$
   Найдём $z'$:  
   $z=\sqrt{3}\,\frac{\sqrt{x}}{1-x}.$  
   - $\frac{d}{dx}(\sqrt{x})=\frac{1}{2\sqrt{x}}.$  
   - Применим правило частного:  
    $$
     z'=\sqrt{3}\,\frac{(1-x)\cdot \frac{1}{2\sqrt{x}} - \sqrt{x}\cdot(-1)}{(1-x)^2}.
    $$
   Упростив, подставляем $z'$ в формулу для $y_2'$.

3. **Итог:**  
   $y' = y_1' + y_2'$.  

(Дальнейшее упрощение громоздко, достаточно выписать общий вид.)

**Объяснение:**  
- Для $\ln\!\bigl(\frac{u}{v}\bigr)$: производная $\frac{u'v - uv'}{uv}.$  
- Для $\arctan(z)$: производная $\frac{z'}{1+z^2}.$  

**Шпаргалка:**  
- $\ln\!\bigl(\tfrac{f}{g}\bigr)'=\frac{f'g - fg'}{f\,g}.$  
- $\arctan(z)'=\frac{z'}{1+z^2}.$  

---

**Задача 3. Производная**

---

### Подзадача 3.1  
**Условие:**  
$y = (\cos(x+2))^{\ln x}.$  
Требуется найти $y'(x)$.

**Решение (логарифмическое дифференцирование):**  
1. Берём $\ln y = \ln\bigl((\cos(x+2))^{\ln x}\bigr) = \ln x \cdot \ln(\cos(x+2)).$  
2. Дифференцируем:  
  $$
   \frac{y'}{y} = \frac{d}{dx}\bigl[\ln x \cdot \ln(\cos(x+2))\bigr]
                = \bigl(\ln x\bigr)'\,\ln(\cos(x+2)) + \ln x\,\frac{d}{dx}[\ln(\cos(x+2))].
  $$
   - $(\ln x)'=\frac{1}{x}.$  
   - $\frac{d}{dx}[\ln(\cos(u))] = \frac{-\sin(u)}{\cos(u)} \cdot u',\quad u=x+2,\;u'=1.$  
   Значит  
  $$
   \frac{y'}{y} = \frac{\ln(\cos(x+2))}{x} + \ln x \cdot \bigl(-\tfrac{\sin(x+2)}{\cos(x+2)}\bigr).
  $$
3. Умножаем на $y$:  
  $$
   y' = y \Bigl[\frac{\ln(\cos(x+2))}{x} - \ln x\,\frac{\sin(x+2)}{\cos(x+2)}\Bigr].
  $$
4. Подставляем $y=(\cos(x+2))^{\ln x}.$  

**Объяснение:**  
Если $y=f(x)^{g(x)}$, удобно брать $\ln y = g(x)\ln f(x)$ и дифференцировать.

**Шпаргалка:**  
- При $y=a^x$, $y'=a^x\ln a.$  
- При $y=f(x)^{g(x)}$, $\ln y=g(x)\ln f(x).$  

---

### Подзадача 3.2  
**Условие (логарифмическое дифференцирование):**  
$y = \sqrt[5]{\frac{(1 - x)^4 \cdot (4 + x)^3}{(x + 2)^3}}
= \Bigl(\frac{(1 - x)^4 (4 + x)^3}{(x + 2)^3}\Bigr)^{\tfrac15}.$

**Решение:**  
1. $\ln y = \tfrac15 \ln\!\bigl((1 - x)^4 (4 + x)^3 (x + 2)^{-3}\bigr).$  
2. $\ln y = \tfrac15 \bigl[4\ln(1-x) + 3\ln(4+x) - 3\ln(x+2)\bigr].$  
3. Дифференцируем:  
  $$
   \frac{y'}{y} 
   = \tfrac15 \Bigl[\,4\cdot\bigl(-\tfrac{1}{1-x}\bigr) + 3\cdot\tfrac{1}{4+x} - 3\cdot\tfrac{1}{x+2}\Bigr].
  $$
4. Умножаем на $y$:  
  $$
   y' = y \cdot \tfrac15 \Bigl[-\tfrac{4}{1-x} + \tfrac{3}{4+x} - \tfrac{3}{x+2}\Bigr].
  $$

**Объяснение:**  
Вынесли степень $\tfrac15$ за логарифм, расписываем сумму логарифмов произведения.

**Шпаргалка:**  
- При корнях/степенях берём $\ln$ и раскрываем произведения/частное.  
- Дифференцируем покомпонентно.

---

### Подзадача 3.3  
**Условие (параметрические уравнения):**  
$x = \sin t - \cos t, \quad y = \sin t + \cos t,\quad t\in[0,\pi].$  
Требуется найти $\tfrac{dy}{dx}.$

**Решение:**  
1. $\tfrac{dx}{dt} = \cos t + \sin t,\quad \tfrac{dy}{dt} = \cos t - \sin t.$  
2. $\tfrac{dy}{dx}=\frac{\tfrac{dy}{dt}}{\tfrac{dx}{dt}}=\frac{\cos t - \sin t}{\cos t + \sin t}.$

**Объяснение:**  
Производная в параметрических уравнениях: $y'(x)=\tfrac{y'(t)}{x'(t)}.$

**Шпаргалка:**  
- Если $x=x(t),\;y=y(t),$ тогда $y'(x)=\frac{dy/dt}{dx/dt}.$  

---

### Подзадача 3.4  
**Условие (неявная функция):**  
$xy + \ln(xy) = 1.$  
Требуется найти $\tfrac{dy}{dx}.$

**Решение:**  
1. Обозначим $u=xy.$ Тогда уравнение $u + \ln(u) = 1.$  
2. Дифференцируем по $x$:  
  $$
   \frac{du}{dx} + \frac{1}{u}\cdot \frac{du}{dx} = 0 \quad \Longrightarrow \quad \frac{du}{dx}\Bigl(1 + \frac{1}{u}\Bigr)=0 \quad \Longrightarrow \quad \frac{du}{dx}=0.
  $$
3. Но $u=xy.$ Тогда $du/dx = x\,\tfrac{dy}{dx} + y.$  
  $$
   x\,y' + y = 0 \quad \Longrightarrow \quad y'=-\frac{y}{x}.
  $$

**Объяснение:**  
Неявно: $xy+\ln(xy)=1 \implies d(xy)=0 \implies xy=\text{const}.$

**Шпаргалка:**  
- Для $F(xy)=0$ временно вводим $u=xy$, находим $du/dx.$  
- В целом: $\tfrac{d}{dx}[\ln(f(x))]=\tfrac{f'(x)}{f(x)}.$

---

**Задача 4. Правило Лопиталя**

---

### Подзадача 4.1  
**Условие:**  
$\lim_{x\to4}\frac{\sqrt{1+2x}-3}{\sqrt{x}-2}.$

**Решение:**  
1. При $x=4$: числитель $\sqrt{1+2\cdot4}-3=\sqrt{9}-3=0$, знаменатель $\sqrt{4}-2=0$. Форма $0/0.$  
2. Применяем Лопиталя:  
  $$
   \lim_{x\to4}\frac{\tfrac{d}{dx}[\sqrt{1+2x}-3]}{\tfrac{d}{dx}[\sqrt{x}-2]}
   = \lim_{x\to4}\frac{\tfrac{2}{2\sqrt{1+2x}}}{\tfrac{1}{2\sqrt{x}}}
   = \lim_{x\to4}\frac{\tfrac{1}{\sqrt{1+2x}}}{\tfrac{1}{2\sqrt{x}}}
   = \lim_{x\to4}\frac{2\sqrt{x}}{\sqrt{1+2x}}.
  $$
   Подстановка $x=4$ даёт
  $$
   \frac{2\sqrt{4}}{\sqrt{1+2\cdot4}}=\frac{4}{3}.
  $$

**Объяснение:**  
Форма $0/0.$ Лопиталь: считаем производные числителя и знаменателя.

**Шпаргалка:**  
- При $\lim \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{0}{0}$ или $\frac{\infty}{\infty}$ можно применять Лопиталя.

---

### Подзадача 4.2  
**Условие:**  
$\lim_{x\to1}\frac{x^2-1}{\ln x}.$

**Решение:**  
1. При $x=1$: числитель $1^2-1=0$, знаменатель $\ln(1)=0$. Форма $0/0.$  
2. Лопиталь:  
  $$
   \lim_{x\to1}\frac{2x}{\tfrac{1}{x}}=\lim_{x\to1} 2x^2=2.
  $$

**Объяснение:**  
Производная числителя $2x$, знаменателя $1/x.$

---

### Подзадача 4.3  
**Условие:**  
$\lim_{x\to0} \frac{e^x + e^{-x} -2}{\sin^2 x}.$

**Решение:**  
1. При $x=0$: числитель $e^0 + e^0 -2=0$, знаменатель $\sin^2(0)=0.$ Форма $0/0.$  
2. Применим Лопиталя (возможно, дважды):  
   - Первая производная числителя: $e^x - e^{-x}.$  
   - Первая производная знаменателя: $2\sin x\cos x.$  
   Значит  
  $$
   \lim_{x\to0}\frac{e^x - e^{-x}}{2\sin x\cos x}.
  $$
   При $x\to0$ снова $\frac{0}{0}.$ Применяем Лопиталя ещё раз:  
   - Вторая производная числителя: $e^x + e^{-x}.$  
   - Вторая производная знаменателя: $2(\cos^2 x - \sin^2 x)=2\cos(2x).$  
   Тогда  
  $$
   \lim_{x\to0} \frac{e^x + e^{-x}}{2\cos(2x)} = \frac{2}{2\cdot1}=1.
  $$

**Объяснение:**  
Можно было сразу использовать разложения: $e^x + e^{-x}-2 \sim x^2$, $\sin^2 x \sim x^2.$

**Шпаргалка:**  
- При повторных $0/0$ можно применять Лопиталя несколько раз.  
- Или использовать ряды: $\sin x \approx x$, $e^x \approx 1 + x + \dots.$  

---

**Задача 5. Формула Тейлора**

---

### Подзадача 5.1  
**Условие:**  
$f(x)=\frac{4}{x+3},\quad x_0=-1.$  
Требуется найти $f^{(n)}(x)$ и ряд Тейлора с остатком в форме Пеано.

**Решение:**  
1. $f(x)=4(x+3)^{-1}.$  
2. $f'(x)=-4(x+3)^{-2},\quad f''(x)=8(x+3)^{-3},\dots$  
   Общая формула:
  $$
   f^{(n)}(x)=4(-1)^n \frac{n!}{(x+3)^{n+1}}.
  $$
3. В точке $x_0=-1$ имеем $(x_0+3)=2.$ Тогда
  $$
   f^{(n)}(-1)=4(-1)^n \frac{n!}{2^{\,n+1}}.
  $$
4. Ряд Тейлора:
  $$
   f(x)=\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(-1)}{k!}\,(x+1)^k + o((x+1)^n).
  $$

**Объяснение:**  
При дифференцировании $(x+3)^{-1}$ факториалы и степень в знаменателе.  

**Шпаргалка:**  
- $(x+a)^{-1}$ даёт каждую производную с факториалом и чередующимся знаком.  
- Формула Тейлора в $x_0$: $\displaystyle \sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k + o((x-x_0)^n).$

---

### Подзадача 5.2  
**Условие:**  
$f(x)=\ln(3x-5),\quad x_0=3.$  
Требуется найти $f^{(n)}(x)$ и ряд Тейлора.

**Решение:**  
1. $f(x)=\ln(3x-5).$  
2. $f'(x)=\frac{3}{3x-5},\quad f''(x)=-\frac{3^2}{(3x-5)^2},\dots$  
   Общая формула:
  $$
   f^{(n)}(x)=(-1)^{n-1}(n-1)!\,\frac{3^n}{(3x-5)^n},\quad n\ge1.
  $$
3. В точке $x_0=3$ имеем $3\cdot3-5=4.$ Тогда
  $$
   f^{(n)}(3)=(-1)^{n-1}(n-1)!\,\frac{3^n}{4^n}.
  $$
4. Само $f(3)=\ln(4).$  
5. Ряд Тейлора:
  $$
   f(x)=\ln(4)\;+\;\sum_{k=1}^{n}\frac{f^{(k)}(3)}{k!}(x-3)^k \;+\; o((x-3)^n).
  $$

**Объяснение:**  
Дифференцирование даёт фактор $3$ и отрицательную степень $(3x-5)^{-m}.$

**Шпаргалка:**  
- $\ln(ax+b)$ при дифференцировании даёт $\frac{a}{ax+b},$ дальше идёт цепочка производных.

---

### Подзадача 5.3  
**Условие:**  
$f(x)=\sqrt{x+2},\quad x_0=1.$  
Требуется найти $f^{(n)}(x)$ и ряд Тейлора.

**Решение:**  
1. $f(x)=(x+2)^{\tfrac12}.$  
2. Общая формула $n$-й производной:  
  $$
   f^{(n)}(x)=\frac{\tfrac12(\tfrac12-1)(\tfrac12-2)\cdots\bigl(\tfrac12-(n-1)\bigr)}{(x+2)^{n-\tfrac12}}.
  $$
   (Запись через гамма-функцию или полуцелые факториалы.)  
3. При $x_0=1$ имеем $(1+2)=3.$ Значит
  $$
   f^{(n)}(1)=\frac{\tfrac12(\tfrac12-1)(\tfrac12-2)\cdots\bigl(\tfrac12-(n-1)\bigr)}{3^{\,n-\tfrac12}}.
  $$
4. Ряд Тейлора:
  $$
   f(x)=\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(1)}{k!}\,(x-1)^k + o((x-1)^n).
  $$

**Объяснение:**  
Для $(x+a)^\alpha$ производная даёт произведение последовательных коэффициентов $\alpha,(\alpha-1)\dots$.

**Шпаргалка:**  
- $(x+a)^\alpha$ имеет $n$-ю производную: $\alpha(\alpha-1)\dots(\alpha-n+1)(x+a)^{\alpha-n}.$  

---
